\section{Методы генерации случайной величины с произвольной функцией плотности вероятности}



Для реализации Монте\hyp{}Карло генератора были рассмотрены несколько методов генерации случайных величин с произвольным законом распределения.

Первый из них -- метод обратной функции~\cite{pdg, sobol}. 
Эффективность данного метода очень высока: в ходе его работы генерируется равномерно распределённая случайная величина, к которой применяются простые арифметические операции.
Кроме того, все сгенерированные величины принимаются без какой-либо дальнейшей отбраковки.
Принцип работы метода заключается в следующем.

Пусть случайная величина распределёна по плотности $f(x)$, где $x$ определён на отрезке $[a,b]$, а случайная величина $\eta$ имеет равномерное распределение.
Тогда величина 
\begin{equation}
\label{reversed_function}
\xi = \int_{a}^{\eta}f(x)dx
\end{equation}
равномерно распределена на интервале $[0;1]$.
Значения с функцией плотности вероятности $f(x)$ теперь можно получить, решив интегральное уравнение~(\ref{reversed_function}).


Основным недостатком метода обратной функции является необходимость аналитически брать интеграл от функции плотности вероятности, что не всегда представляется возможным.

Метод режекции (иначе, метод Неймана)~\cite{sobol, neumann, pdg} не требует аналитических решений интегралов и уравнений.
Пусть функция $f(x)$ имеет максимум $M = \max f(x)$ на $[a;b]$. 
Сгенерируем две равномерно распределённых величины: $x_1\in[a;b]$ и $x_2\in [0;1]$. 
Тогда если выполнено условие 
\begin{equation}
f(x_1) > M \cdot x_2,
\end{equation}
то $x_1$ -- искомая случайная величина, в противном случае генерируется новая пара $x_1$ и $x_2$. 
В зависимости от вида заданного распределения доля отклонённых событий может стремиться к 1, что является существенным недостатком.
Существуют также различные модификации метода Неймана, повышающие его эффективность.
Например, вместо константы $M$ можно воспользоваться мажорирующей функцией, большей $f(x)$ на всей области определения.
% можно при желании расширить инфу по методу неймана, добавив картинок, поискав инфу в pdg и в интернете, рассказав подробнее почему он может быть неэффективным (может даже тоже на примерах с картинками).

Другим классом методов являются эвристические алгоритмы генерации.
Данные алгоритмы позволяют работать с любыми функциями плотности распределения вероятности с высокой, по сравнению с методом режекции, эффективностью, жертвуя некоторой точностью.
Один из таких алгоритмов содержится во фреймворке ROOT~\cite{root, root2} -- программном инструментарии для расчётов в области физики высоких энергий. 
Это мультиразмерный генератор псевдослучайных величин произвольной плотности вероятности TFoam~\cite{tfoam}, являющийся реализацией алгоритма клеточной генерации FOAM~\cite{foam, foam2}.

Упрощённый алгоритм заключается в следующем.
Пространство случайных величин размерности $N$ разбивается на $N$-мерные клетки (гиперпрямоугольники или другие тривиальные геометрические объекты) таким образом, что вероятность разбиения в точке тем выше, чем выше значение функции плотности вероятности в этой точке.
Затем в случайно выбранной клетке разыгрывается событие, распределённое равномерно.

На Рисунке~\ref{img:camel} представлен пример применения алгоритма FOAM к функции
\begin{eqnarray}
\label{camel}
\begin{aligned}
f(x, y) = \frac{1}{\pi\sigma^2}
e^{-\frac{\sqrt{x-x_1} + \sqrt{y-y_1}}{\sigma^2}} +    	
e^{-\frac{\sqrt{x-x_2} - \sqrt{y-y_2}}{\sigma^2}}
\end{aligned}
\end{eqnarray}
с параметрами
\begin{eqnarray}
\label{camel_parameters}
\begin{aligned}
x_1 = &\frac{1}{3}, \quad y_1 = \frac{1}{3}, \\
x_2 = &\frac{2}{3}, \quad y_1 = \frac{2}{3}, \\
&\sigma = 0.1.
\end{aligned}
\end{eqnarray}


\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.95\linewidth]{cells_double_gauss.png}
		\caption{}
		\label{}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.95\linewidth]{double_gauss_map.png}
		\caption{}
		\label{}
	\end{subfigure}
	\caption{ Генерирование событий, распределённых по функции плотности вероятности (\ref{camel}), с помощью класса TFoam;
		(а) -- результат клеточной генерации,
		(б) -- диаграмма рассеяния, содержащая $10^5$ событий, полученных при помощи метода FOAM~\cite{root}}
	\label{img:camel}
\end{figure}

Приемуществами TFoam является удобство его интегрирования в программный код, гибкость и простота использования даже со сложными распределениями.
С учётом дальнейшей необходимости моделирования сложных процессов рождения адронов, этот метод является приемлемым.

TFoam преобразует равномерно распределённые случайные величины в случайные величины с заданной плотностью вероятности. 
Инициализация класса TFoam требует передачи генератора равномерно распределённых случайных чисел и реализованной функции плотности вероятности с аргументами, нормированными на 1.

% Unuran?
%Рассказать про Ranlux?